# 弹幕游戏入门心得

虽然我第一次接触弹幕游戏（主要是《东方 Project》系列）至今已经三年有余。但是真正开始将其作为兴趣，以通关为目的自我训练，从去年至今，仍不到一年。由于缺乏天赋，而且我也没有在弹幕游戏上用太多时间。所以我目前仍然处于入门期。截止到我写这篇文章的时候，我在九个东方 Project 官方正作中通关了 Easy 难度，并在《东方红魔乡》和《东方妖妖梦》中通关了 Normal 难度。不过，我虽然刚刚入门，也是有一些心得的，同时也走了一些弯路。因此我在这里记录一下自己的心路历程。

## 1. 不要失去信心

弹幕游戏，无疑是诸多游戏类型当中最硬核的门类之一。弹幕游戏兴起于 20 世纪，如今早已衰退。《东方 Project》系列虽然凭借独特的世界观和丰富多彩的人设而保留一席之地，但其游戏本身也已经归于小众。弹幕游戏的小众自然和其难度脱不开关系，一开始的阶段极容易劝退玩家，因为不停的“满身疮痍”会带来极强的挫败感。相比其他的弹幕游戏来说，《东方 Project》的门槛甚至还算是比较低的。

但是，游戏毕竟是游戏，相比现实生活中的种种烦恼，游戏带来的挫败感几乎不值一提。弹幕游戏虽然对反应能力有一定要求，然而这一要求仍旧低于 FPS 类游戏。在 [Human Benchmark](https://www.humanbenchmark.com/tests/reactiontime/) 的测试中，我的成绩是 250ms 左右，完全是大众水平，但是我仍然通过了 Normal 难度。另外，背板记忆、良好的规划和版面意识也能补足反应上的短板。

## 2. 使用合适的输入设备

弹幕游戏对于输入设备的要求极高，因为需要精细的操作。根据我的体验，手柄不适合玩弹幕游戏。虽然手柄的操作非常灵活，但是微操有明显短板，所以我建议使用机械键盘。而机械键盘中，又以青轴最佳，因为青轴有明确的反馈；但即使是红轴，也肯定比笔记本上的薄膜键盘要好。

摇杆输入我没有尝试过，虽然很多资深玩家都在用，但我无法给出建议。

## 3. 了解游戏系统

《东方 Project》系列是同人游戏，缺少新手指引。因此，玩家在玩之前，需要阅读相关资料，熟悉游戏系统，例如：高低速切换、决死炸弹；此外还有奇数弹、偶数弹、自机狙等。每一作通常还会有特色系统和不同的奖励方式，玩家也须了解。

我推荐在 THBWiki 上获取相关资料，例如：《[东方projectSTG基础百科](https://thwiki.cc/东方projectSTG基础百科)》，以及各个游戏的相关条目。

## 4. 多尝试，或者参考别人的攻略

弹幕游戏也是解谜游戏，每一个弹幕符卡都有好几种可能的解法，难度也不尽相同。一个看上去眼花缭乱的符卡，如果掌握了解法，就像掌握了钥匙。获得解法最简单的途径是观看别人的 replay，尤其是混关 replay。不过，我还是更喜欢自己尝试，因为解谜本身也是游戏乐趣的一部分。

规划也很重要。弹幕游戏和传统 STG 游戏的区别中就有一条：弹幕游戏的资源多到几乎用不完，而这也降低了玩家的门槛。如果规划得当，是很容易“混关”的。掌握一个良好的规划也靠两种方式：自己尝试或者观看 replay。

## 5. 保持良好的精神状态

这一条不仅适用于弹幕游戏，做所有的事情都是这样。大脑只有在休息充分、心情平静的时候才会发挥出最大效能。以我自己为例，我在前一天晚上睡了六小时和八小时的时候，玩弹幕游戏能发挥出的水平是完全不同的。

就是这样了，happy shooting!